\subsection{Масса слинки}
\label{slink-mass}
\paragraph{Условие}
Условие для распечатывания детям приведено на стр.~\pageref{slink-mass-task}.
Нужно найти массу пружинки-слинки.

\paragraph{Разбалловка.}
Разбалловка, набранная крупным шрифтом для вывешивания на стену, приведена на \page{slink-mass-marks}. 


\paragraph{Методика.}
Измеряется растяжение слинки сначала под собственным весом, а потом при дополнительно подвешенной гайке
известной массы $m_\text{г}$, отсюда всё находится. Так как слинка длинная~--- можно для удобства проводить
эксперимент для её куска, а потом вычислять массу всей слинки через отношение количества витков.

\bigskip

Растяжение части слинки под массой висящей снизу пружины и прицепленной снизу гайки равно

$$ \dd{x} = \frac{m_{г} g + \rho g n}{kN} dn$$

$n$~--- число витков пружины снизу от точки, в которой считаем изменение длины 

Решением для пружины массой $M$ является
$$\Delta x = \frac{m_{г} g}{k} + \frac{M g}{2k}$$
(Можно объяснять это построением линейного графика $\Delta x(n)$ и вычислением площади под ним, именно из-за площади треугольника появляется коэффициент $\frac{1}{2}$).
Итоговым решением является формула:
$$M = 2m_{г} \frac{l_1 - l_0}{l_2 - l_1}$$
	$l_0$~--- длина нерастянутой пружины,\\
	$l_1$~--- длина пружины, растянутой под своим весом,\\
	$l_2$~--- длина пружины, растянутая собой и прикрепленной снизу гайкой.
	
	Ещё эту формулу можно выводить, суммирую растяжения отдельных витков. При этом нужно использовать
    формулу для суммы арифметической прогресси, а так же учесть связь между жёсткостью слинки и
    жёсткостью одного витка, тогда число витков должно в итоге сократиться.
    
\paragraph{Тестирование решения} 
Я протестировал методику, сделав эксперимент сам.  Из $60$ витков ($\pm 0{,}5$) часть я скрепил скотчем,
оставив $35\pm0,5$. Для этих 35 витков исходная длина $l_0 = (4{,}0 \pm 0{,}2)\unit{см}$, длина при растяжении под
собственным весом $l_1 = (55{,}5 \pm 0{,}5)\unit{см}$, длина с гайкой $l_2 = (80{,}0 \pm
0{,}5)\unit{см}$. Единственная замеченная техническая тонкость --- аккуратное подвешивание гайки.  Итого:
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{l}
M = \frac{60}{35} \cdot 2 \cdot m_{\text{г}} \cdot \frac{l_1-l_0}{l_2 - l_1} \approx  32{,}3\unit{г}
\vspace{3mm}\\
\veps(M) = \frac{0{,}5}{60} + \frac{0{,}5}{35} + \frac{\Delta m_\text{г}}{m_\text{г}} + \frac{\Delta l_0 + \Delta l_1}{l_1
  - l_0} + \frac{\Delta l_1 + \Delta l_2}{l_2 - l_1} \approx 0{,}09 (9\%) 
\vspace{3mm}\\
\Delta M = \veps(M)\cdot M \approx 2{,}9\unit{г}
\end{array}
\right.
\end{equation}
		
То есть у меня получилось $M = (32{,}3 \pm 2{,}9)\unit{г}$ при правильном значении по весам $M_{real}
\approx 31{,}4\unit{г}$. Вывод: эксперимент делается, ответ получается. У меня отклонение меньше 3\%, так
что 5\% внутренние ворота разумны. Реально без особых усилий добиться погрешности меньше 10\%.
        
\paragraph{Комментарии} 
Есть альтернативные методики. Лев Сорвин успешно реализовал методику не требующую думать о растяжении под
собственным весом: он скрепил половину слинки скотчем, и сказал, что если повесить слинку свободной
половиной вниз, то она (половина) растянется только под собственным весом. Если после этого повесить её с
гайкой~--- можно найти жёсткость. А если дальше повесить слинку скреплённой половиной вниз, то свободная
половина с уже известной жёсткостью кроме своего веса растянется ещё и весом второй половины. Отсюда
можно получить массу скреплённой половины. 
\bigskip

Важный момент: гайку нужно подвешивать скотчем на оси слинки, а не надевать на виток. Иначе слинку
перекашивает, и что такое её длина~--- непонятно.
\bigskip

При подготовке оборудования нужно подобрать гайки с такой массой, чтобы дополнительное растяжение слинки
под весом гайки было измеримо. Также по части оборудования важно не давать линейку, чтобы не начали
рычаги мутить. 
\bigskip

Этот эксперимент хорош для первого занятия после вводной лекции, но тогда вся группа делает его
одновременно и слинок нужно по количеству людей. В этот раз я из ФТШ привозил одну, так как не хватало,
но вообще стоит просто закупить слинок про запас. 
\bigskip

При сдаче отчёта стоит взвешивать слинку и записывать правильное значение массы, чтобы сопоставлять потом при проверке.
\bigskip

Если измерены $l_0$, $l_1$ и $l_2$, а затем вычислены растяжения $x_1 = l_1 - l_0$ и $x_2 = l_2 - l_0$,
то при расчёте погрешностей важно, что $\Delta (x_2 - x_1) \ne \Delta x_2 + \Delta x_1$, так как $x_1$ и
$x_2$ не являются независимыми величинами. Некоторые дети на этом ошибались, и получали погрешность,
завышенную на $2\Delta l_0$. Я не штрафовал, но на разборе рассказывал про это. 
\bigskip

Пункт разбалловки 2-б  (повторные измерения) спорный; пожалуй даже, его лучше выкинуть. В принципе
повторные измерения здесь нафиг не нужны, просто мне почему-то захотелось поощрить тех, кто их делал.
\bigskip

    Можно давать устные подсказки: 
   \begin{enumerate} [itemsep=0pt, parsep=0pt]
       \item Почти в самом начале: подумайте, на сколько висящая пружина растягивается под собственным весом?
    \item Попозже: учли ли вы, что разные витки слинки растягиваются по разному?
    \item Как зависит растяжение витка от его номера? Какое среднее растяжение?
   \end{enumerate}
Если всё равно кто-то не додумывается~--- можно и рассказать. Это ведь не олимпиада, а учебный эксперимент.